\clearpage
\setauthor{И. Буренев}
\section{Система уравнений и постановка задач в гидромеханике  вязкой~теплопроводной~жидкости.}
\setcounter{equation}{0}
\subsection{Система уравнений для совершенного газа.}
\par Вспомним все уравнения которые у нас уже были:
\begin{align}
		 \text{Закон сохранения массы:}
				&\qquad\pdt{\rho}+\rho\Div\pmb{v}=0\\
	  	 \text{Закон сохранения импульса:}
			  	&\qquad \rho\pdt{\pmb v}=\rho\pmb{F}	+\pdx[x]{\pmb{\pi}_x}+\pdx[y]{\pmb{\pi}_y}+\pdx[z]{\pmb{\pi}_z}\\
\nonumber\text{Закон сохранения момента импульса:}
				&\qquad\text{Симметричность тензора } \Pi\\
		 \text{Закон сохранения энергии:}&\qquad\rho\pdt[t]{U}=
					 \pmb{\pi}_x\pdx[x]{\pmb{v}}
					+\pmb{\pi}_y\pdx[y]{\pmb{v}}
					+\pmb{\pi}_z\pdx[z]{\pmb{v}}
					+\epsilon-\Div\pmb{q}\\
\nonumber\text{Теормема Гельмгольца:}
				&\qquad\text{Тензор скоростей деформации: }\hat{\ecal}\\
		 \text{Тензор напряжений:} &\qquad
			\pi_{ij}=\begin{cases}
					-p-2/3\mu\Div\pmb{v}+2\mu\pdx[v_i]{v_j}, i=j\\
					\mu\left(\pdx[i]{v_j} + \pdx[j]{v_i}\right), i\ne j
			\end{cases}\\
		 \text{Закон Фурье: }
				&\qquad \pmb{q}=-\lambda\Grad T\\
		 \text{Калорическое уравнение:}
				&\qquad \begin{cases}
					U=c_vT\\p=\rho RT\\
				\end{cases}\\
		\text{Связь $\mu$ и $\lambda$ с температурой: }
				&\qquad \begin{cases}
					\dfrac{\mu}{\mu_0}=\left(\dfrac{T}{T_0}\right)^\frac{3}{2}
						\cdot\dfrac{T_0+S}{T+S}\\
					\lambda=\dfrac{c_p}{Pr}\mu
				\end{cases}
\end{align}
\par Теперь посчитаем количество неизвестных:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item Известные величины: $c_p$, $Pr$, $S$, $T_0$, $\mu_0$, $R$, $c_v$.
	\item Известные функции: $\pmb{F}(x,y,z,t)$, $\epsilon(T,...)$.
	\item Неизвестные функции: $\rho$, $\pmb{v}$, $\Pi$, $U$, $\pmb{q}$, $p$, $\mu$, $\lambda$, $T$~--- $18$ неизвестных.
\end{itemize}
\par Если посчитать все уравнения с учетом того, что часть из них векторная, то получится тоже $18$. Таким образом полученная система замкнута, а значит целиком описывает поведение газа. Ее часто называют \textbf{полной системой уравнений Навье-Стокса}.
\subsection{Система уравнений для несжимаемой жидкости.}
\par Здесь будут следующие допущения: $\rho=const$, $\mu=const$, $\lambda=const$. Таким образом даже вода не всегда будет подходить, так как $\mu$ зависит от температуры, как показывалось ранее.
\par Запишем теперь уравнения с учетом допущений:
\par Из закона сохранения массы получим:
\begin{equation}
	\Div \pmb{v} = 0
\end{equation}
\par Закон сохранения импульса преобразуем следующим образом:
\begin{align*}
\rho\pdt[t]{v_x}&=\rho F_x + \pdx[x]{}\left(-p+2\mu\pdx[x]{v_x}\right)
	+\pdx[y]{}\left(\pdx[y]{v_x}+\pdx[x]{v_y}\right)\mu
	+\pdx[z]{}\left(\pdx[z]{v_x}+\pdx[x]{v_z}\right)\mu\\
	&=\rho F_x - \pdx[x]{p}+\mu\left(
	\pdx[x]{}\left(\pdx[x]{v_x}+\pdx[y]{v_y}+\pdx[z]{v_z}\right)
	+\pdx[x^2]{^2v_x}+\pdx[y^2]{^2v_x}+\pdx[z^2]{^2v_x}\right)
\end{align*}
\par Аналогичные уравнения можно получить для всех трех компонент:
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{aligned}
	\rho\pdx[t]{v_x}&=\rho F_x - \pdx[x]{p}+\mu\Delta v_x\\
	\rho\pdx[t]{v_y}&=\rho F_y - \pdx[y]{p}+\mu\Delta v_y\\
	\rho\pdx[t]{v_z}&=\rho F_z - \pdx[z]{p}+\mu\Delta v_z\\
	\end{aligned}\right.
\end{equation}
\par Или в векторном виде:
\begin{equation}
	\myboxed{
	\rho\pdt{\pmb{v}}=\rho\pmb{F}-\Grad p +\mu\Delta\pmb{v}
	}
\end{equation}
\par Получили замкнутую систему из уравнений без температуры.
\par Теперь посмотрим на уравнение энергии, а именно на первые три слагаемые и попробуем упростить.
\begin{align}\nonumber
	\pmb{\pi}_x\pdx[x]{\pmb{v}}+\pmb{\pi}_y\pdx[y]{\pmb{v}}+\pmb{\pi}_z\pdx[z]{\pmb{v}}=
	&\left(-p+2\mu\pdx[x]{v_x}\right)		  \pdx[x]{v_x}
	+\mu\left(\pdx[y]{v_x}+\pdx[x]{v_y}\right)\pdx[x]{v_y}
	+\mu\left(\pdx[z]{v_x}+\pdx[x]{v_z}\right)\pdx[x]{v_z}\\\nonumber
	&\mu\left(\pdx[y]{v_x}+\pdx[x]{v_y}\right)\pdx[y]{v_x}
	+\left(-p+2\mu\pdx[y]{v_y}\right)		  \pdx[y]{v_y}
	+\mu\left(\pdx[z]{v_y}+\pdx[y]{v_z}\right)\pdx[y]{v_z}\\\nonumber
	&\mu\left(\pdx[z]{v_x}+\pdx[x]{v_z}\right)\pdx[z]{v_x}
	+\mu\left(\pdx[y]{v_z}+\pdx[z]{v_y}\right)\pdx[z]{v_y}
	+\left(-p+2\mu\pdx[z]{v_z}\right)		  \pdx[z]{v_z}\\
	=
	&-p\Div\pmb{v}+\mu\Phi
\end{align}
\par Где
\begin{equation}
	\Phi= 2\left(\pdx[x]{v_x}\right)^2+ 2\left(\pdx[y]{v_y}\right)^2+ 2\left(\pdx[z]{v_z}\right)^2
	+\left(\pdx[y]{v_x}+\pdx[x]{v_y}\right)^2
	+\left(\pdx[z]{v_x}+\pdx[x]{v_z}\right)^2
	+\left(\pdx[y]{v_z}+\pdx[z]{v_y}\right)^2
\end{equation}
\paragraph{Замечания:}
\begin{itemize}
	\item Если бы мы рассматривали сжимаемый газ, то слагаемое $-p\Div\pmb{v}$ появилось бы точно в таком же виде в выражении для суммы первых трех слагаемых в уравнении энергии.
	\item Из (9.13) и (5.10) видно, что $\Phi$ представляет из себя линейную комбинацию квадратов компонент тензора скоростей деформации. Поскольку все коэффициенты в этой комбинации положительны $\Phi\ge0$, причем равенство достигается тогда и только тогда, когда нет деформационного движения жидкости.
\end{itemize}
\begin{equation}
	\Div\pmb{q} = \pdx[x]{}\left(-\lambda\pdx[x]{T}\right)
				+ \pdx[y]{}\left(-\lambda\pdx[y]{T}\right)
				+ \pdx[z]{}\left(-\lambda\pdx[z]{T}\right)
\end{equation}
\par Если теперь подставить все полученные выражения в уравнение энергии получим:
\begin{equation}
	\rho \pdt{U}=\mu\Phi+\epsilon+\lambda\Delta T
\end{equation}
\par С учетом того, что для несжимаемой среды $U=cT$:
\begin{equation}
	\myboxed{\rho c \pdt{T} = \mu\Phi+\epsilon+\lambda\Delta T }
\end{equation}
\par Теперь рассмотрим частные случаи, чтобы понять физический смысл компонент.
\begin{itemize}
	\item Пусть $\mu\ne0,\epsilon=0,\lambda=0$, тогда уравнение приобретает вид $\rho c\pdt[t]{T}=\mu\Phi>0$. Значит деформационное движение способствует увеличению температуры, т.е. можно считать, что $\mu\Phi$ характеризует преобразование кинетической энергии деформационного движения жидкости во внутреннюю энергию. Часто говорят, что $\mu\Phi$ описывает диссипацию механической энергии во внутреннюю.
	\item Пусть $v_x=v_y=v_z=0$, $\epsilon=0$, тогда уравнение приобретает вид $c\rho\pdx[t]{T}=\lambda\Delta T\Rightarrow\pdx[t]{T}=a^2\Delta T$, где $a^2=\frac{\lambda}{c\rho}$. Это уравнение теплопроводности. (Полная производная перешла в частную, т.к. скорость равна 0)
\end{itemize}
\subsection{Граничные условия для уравнений движения вязкой теплопроводной жидкости.}
\paragraph{I.   Граничные условия на обтекание поверхности.} Неизвестные функции сейчас: $T$, $\pmb{v}$, $\rho$. Граничные условия будут накладываться только на $T$ и $\pmb{v}$. Рассмотрим $\pmb{v}$. Во-первых вещество не может пройти через оболочку, а значит можно ввести так называемое <<условие непротекания>> $\left.v_n\strut \right|_{S}=0$, из вязкости можно сказать, что пограничный слой остается на месте, тем самым добавив еще и <<условие прилипания>> $\left.v_\tau\strut \right|_{S}=0$.
\par Для температуры можно придумать разные граничные условия:
\begin{align*}
	\text{Задать температуру на границе}\qquad
		&\left.T \strut \right|_{S}=T_w   \\
	\text{Задать поток тепла}\qquad
		&\left.\lambda\pdx[n]{T}\right|_S = q_w \\
	\text{Поток тепла пропорционален разности температур}\qquad
		&\left.\lambda\pdx[n]{T}\right|_S = \alpha\left(T_e-\left.T \strut \right|_{S}\right) \\
	\text{Смешанное условие}\qquad
		&\left.\lambda\pdx[n]{T}\right|_S=\left.\lambda\pdx[n]{T_\text{t}}\right|_S\;
		\left.T\strut\right|_{S}=\left.T_\text{t}\strut\right|_{S}
\end{align*}
\par Последнее условие наиболее корректно с физической точки зрения, но требует знаний о поле температур внутри твердого тела, которое обтекает воздух. А значит придется решать уравнение теплопроводности.
\paragraph{II. 	Условия на бесконечности.} Нужно знать все характеристика налетающего потока.
\begin{align*}
	\left.\rho \strut\right|_\infty = \rho_\infty\\
	\left.\pmb{v}\strut \right|_\infty = \pmb{v}_\infty\\
	\left.T\strut \right|_\infty = T_\infty
\end{align*}
\paragraph{III. Условия на симметричность потока.} Если поток обладает какой-нибудь симметрией, можно добавить еще условий.

\begin{wrapfigure}[6]{l}{6cm}
\vspace{0cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\l}{3}
	\draw[dashed](0,0)--++(\l+.4,0);
	\draw[<->](\l+1,1)node[right]{$y$}--(\l+1,0)--++(1,0)node[below]{$x$};
	\draw[pattern=north west lines](\l-1,0)circle(.7);
	\draw[->, blue] (0,0) --++ (.6,0);
	\foreach\x in {1,2,3,4}{
		\draw[->, blue](0,.3*\x)--++(.6,0);
		\draw[->, blue](0,-.3*\x)--++(.6,0);
		\draw[->, blue](.6,.3*\x)to[in=180,out=0](\l-1,{.8*\x^(0.3)});
		\draw[->, blue](\l-1,{.8*\x^(0.3)})to[in=180,out=0](\l+.4,.3*\x);
		\draw[->, blue](.6,-.3*\x)to[in=180,out=0](\l-1,{-.8*\x^(0.3)});
		\draw[->, blue](\l-1,{-.8*\x^(0.3)})to[in=180,out=0](\l+.4,-.3*\x);
		\draw(\l+.4,-.3*\x)--++(.3,0)(\l+.4,.3*\x)--++(.3,0);
		}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{wrapfigure}

\par Тогда по оси $x$, т.е. при $y = 0$:
$$v_y = 0,\;\pdx[y]{\rho}=0,\;\pdx[y]{T}=0,\;\pdx[y]{v_x}=0$$
\par Все эти функции четные и гладкие.

\clearpage
\section{Система уравнений и постановка задач в гидромеханике идеальной~нетеплопроводной~жидкости.}
\par У нас есть условия:
\begin{align*}
	\Pi=-pI &\qquad(\mu=0)\\
	\pmb{q}=0&\qquad(\lambda=0)
\end{align*}
\begin{center}
\begin{tabularx}{.5\linewidth}{|X|X|}\hline
		Совершенный газ & Несжимаемая жидкость\\\hline &\\[-10pt]
			$\pdt[t]{\rho}+\rho\Div\pmb{v}=0$
				&
			$\Div\pmb{v}=0$\\[4pt]
			$\rho\pdt[t]{\pmb{v}}=\rho\pmb{F}-\nabla p$
				&
			$\rho\pdt[t]{\pmb{v}}=\rho\pmb{F}-\nabla p$
			\\[4pt]
			$\rho\pdt[t]{U}=-p\Div\pmb{v}+\epsilon$
				&
			$\rho\pdt[t]{U}=\epsilon$
			\\[4pt]
			$U=c_vT$
				&
			$U=cT$\\[4pt]
			$p=\rho RT$
				&\\[4pt]\hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Неизвестные}\\\hline
			$\rho,\pmb{v},U,T,p$ & $\pmb{v},p,U,T$\\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\par Говоря о граничных условиях для этих систем отметим лишь отличия от случая вязкой теплопроводной жидкости.
\begin{itemize}
	\item Не нужно ставить условие на касательную компоненту скорости у поверхности (<<условие прилипания>>)
	\item Не нужно ставить никакие условия на температуру и тепловой поток на обтекаемой поверхности.
	\item Остальные граничные условия (симметрия, <<условие непротекания>>, поток на бесконечности) остаются неизменными.
\end{itemize}

\section{Интегралы системы уравнений гидромеханики идеальной жидкости.}
\setcounter{equation}{0}
\subsection{Интеграл адиабаты.}
\par Течение называется адиабатическим, если любой жидкий объем $\tau$ не приобретает тепла извне и не отдает его.
$$\Pi=-pI\;(\mu=0)\;\pmb{q}=0\;\epsilon =0$$
\par Рассмотрим систему для совершенного газа.
\begin{equation}
	\pdt[t]{\rho}+\rho\Div\pmb{v}=0\Rightarrow \Div\pmb{v}=-\frac{1}{\rho}\pdt[t]{\rho}
\end{equation}
\begin{equation}
	\rho\pdt[t]{U}=-p\Div\pmb{v}=\frac{p}{\rho}\pdt[t]{\rho}\Rightarrow
	\pdt[t]{U}=\frac{p}{\rho^2}\pdt[t]{\rho}
\end{equation}
\par Теперь скажем, что газ ~--- простая термодинамическая система, т.е. $U=U(T,\rho)$ и $p=p(T,\rho)$, а значит удельную внутреннюю энергию можно представить как функцию от $p$ и $\rho$. $U=U(p,\rho)\Rightarrow\pdt[t]{U}=\pdx[p]{U}\pdt{p}+\pdx[\rho]{U}\pdt{\rho}$ Теперь подставим это в предыдущее равенство.
$$\pdt{p}=\frac{\frac{p}{\rho^2	}-\pdx[\rho]{U}}{\pdx[p]{U}}\pdt{\rho}$$
\par Отсюда можно получить связь между $\rho$ и $p$ в виде обыкновенного дифференциального уравнения:
\begin{equation}\label{eq:lec5_11-3adiabate}
	\pdt[\rho]{p}=\frac{\frac{p}{\rho^2	}-\pdx[\rho]{U}}{\pdx[p]{U}}
\end{equation}
\begin{equation}
	\pdt[\rho]{p}=Q(p,\rho)
\end{equation}
\par Можно проинтегрировать
\begin{equation}\label{eq:lec5_11-5adiabate}
	F(p,\rho)=C
\end{equation}
\par Или в другом виде
\begin{equation}\label{eq:lec5_11-6adiabate}
	\rho=\rho(p,C)
\end{equation}
\par Соотношение (\ref{eq:lec5_11-5adiabate}) представляет собой интеграл адиабаты для сжимаемой жидкости. $C$ ~--- своя для каждой частицы.
\par Ситуация, когда плотность зависит только от давления, называется свойством {\bfseries баротропности}. Интеграл адиабаты  в форме (\ref{eq:lec5_11-6adiabate}) означает, что имеется свойство баротропности для каждой индивидуальной жидкой частицы. Также можно заметить, что в случае установившегося течения, у всех частиц, проходящих через некую точку давление и плотность одинаковы, а значит имеется свойство баротропности для линий тока.
\par Если константа $C$ из (\ref{eq:lec5_11-5adiabate}) одинакова для всех частиц потока, жидкость называется баротропной.
\paragraph{Пример 1.} Совершенный газ.
$$
\begin{cases}
	U=c_vT\\
	p=\rho RT
\end{cases}
\Rightarrow
U=c_v\frac{p}{\rho R} = \frac{c_v}{c_p-c_v}\frac{p}{\rho}
\stackrel{\gamma=\frac{c_p}{c_v}}{=}\frac{1}{\gamma - 1}\frac{p}{\rho}
$$
\par Здесь мы воспользовались соотношением  Майера $c_p-c_v=R$. Теперь можем посчитать производные и подставить их в (\ref{eq:lec5_11-3adiabate}).
$$
\begin{cases}
	\pdx[p]{U} = \frac{1}{\gamma - 1}\frac{1}{\rho}\\
	\pdx[\rho]{U} = -\frac{1}{\gamma - 1}\frac{p}{\rho^2}\\	
\end{cases}
\Rightarrow
\pdt[\rho]{p}=\frac{1+\frac{1}{\gamma-1}}{\frac{1}{\gamma-1}}\frac{p}{\rho}=\gamma\frac{p}{\rho}
$$
\par Получили уравнение с разделяющимися переменными. Проинтегрируем же его.
\begin{equation}\label{eq:lec5_11-7adiabate}
p=C\rho^\gamma
\end{equation}
\par Запишем как
\begin{equation}
\frac{p}{\rho^\gamma}=C
\end{equation}
\par Это интеграл адиабаты для совершенного газа. Часто называют {\bfseries Адиабатой Лапласа-Пуассона}. Если теперь записать выражение для удельной энтропии $s=c_v\ln\frac{p}{\rho^\gamma}+s_0$ можно заметить, что энтропия в каждой маленькой частичке сохраняется.
\paragraph{Пример 2.} Несжимаемая жидкость.
\par Для несжимаемой жидкости $\pdt{U}=0$, значит проинтегрировать довольно просто
\begin{align}
	U&=const\\
	T&=const
\end{align}
\par Это интегралы адиабаты в случае несжимаемой жидкости.
